【理財救兵】(教師)中產父母擁三層樓 投資為終身照顧自閉女兒

【理財救兵】中產父母擁三層樓
投資為終身照顧自閉女兒

鄧一君建議馬太太可保留三層物業，即使尚未完成供款，仍可用租金收入抵銷。資料圖片

《財務分析個案》
馬太太（41歲）教師
馬先生（46歲）教師
女兒（5歲）
母親 （80歲）

《財務背景》
馬太太和丈夫同樣是小學老師，任職近20個年頭。馬太太月入5.8萬元，丈夫則月入6萬元，他們育有5歲女兒，亦與年紀老邁的母親同住。
馬太太手上持有三個單位：一層是2012年購入的自住居屋，現時市值450萬元，尚餘50萬元按揭，預計四年後供滿；一層是2016年購入的舊樓，市值390萬元，尚餘130萬元按揭，現時收租8,500元；一層同樣於2016年購入，為市值700萬元的三房單位，尚餘340萬元按揭，現時收租2.4萬元。
另外，馬太太手持45萬元現金；50萬元美債基金，利息約6厘；股票約40萬元，股息約6厘。至於馬太太與丈夫每月儲蓄約為2萬元，她亦有一份110萬元私人債務，預計八年後還清。

《理財目標》
馬太太表示自己雖然有三層樓在身，但每月共3.2萬元供款可靠租金收入（約3.2萬元）抵銷，因此負擔不大。反而女兒患有嚴重自閉症，沒有自理能力，照顧她比較吃力，馬太太已經做好最壞打算，照顧女兒終身，而女兒每月的醫療費約為2,000元。馬太太亦透露自己希望有多一個小朋友，將會到台灣接受人工受孕，因此需要預留40萬元。
馬太太想請教理財專家，應如何部署資產，好讓自己能撫養女兒及母親終老？另外，馬太太想55歲前提早退休後，一家移居到台灣，因為她對香港政府施政感到失望，「一國兩制」早已名存實亡。她認為台灣生活指數較低，醫療配套亦不錯。

馬太太現時的財務情況是資產多、負債多，以及欠缺流動現金。由於馬太太要照顧自閉症女兒，要肩負的責任就更加重大，最合適就是成立一個銀行信託，不論在生也好、過身也好，只要定下條款，信託人就會每月供養女兒，終身照顧，並會一直履行財富管理的責任及執行遺囑。不過，成立信託需支付較高的費用和管理費，但以馬太太的情況來看是值得的。

宜買萬用壽險增保障

馬太太除了要照顧女兒，亦要照顧年紀較大的媽媽，這樣就有需要檢視兩夫妻的人壽保險，而保額需足夠涵蓋債務。現時他們有不少債務，包括110萬元的私人貸款，亦有三層樓共520萬元的按揭未還清，一旦二人有甚麼意外，資產繼承人同時要繼承你的負債，到時就要變賣資產，隨時所剩無幾。所以，人壽保險保額應基於整體債務的630萬元作預算。

假如有需要購買保障較大的萬用壽險，保費亦相對高，馬太太流動現金不足，可透過保費融資認購，例如向私人銀行借七成，不用自己全付保費，這樣就可以一次過支付大筆前期保費，以較低成本得到保障。

馬太太現時有一筆6厘息的50萬元美債基金，假如把資金轉移至保費融資銀行，一來利息可以低一點，二來6厘息可抵銷保費融資的利息。不過，這選擇要注意利率增加的風險，購買前要多加留意。

馬太太現時手持的三層物業是一個很好的投資，應繼續保留，即使現在尚未供款完成，仍可用租金收入抵銷按揭還款，暫沒有變賣物業需要。反而馬太太的流動現金只有45萬元，並預留40萬元作生小孩之用，流動現金不足。

假如想進一步作資產增值，就應考慮減少平日開支，增加儲蓄能力，又或者加按其中一層物業，套取更多現金，以增加投資回報。

可考慮對沖股票基金

投資方面可選擇較多人選擇的股票基金，若憂慮市況波動，可選擇一些對沖股票基金，雖然升市時賺得較少，但一旦跌市時虧損亦會減少一點。

馬太太不妨趁現在不算太高息，嘗試增加投資收益，只要回報高於加按利息，都叫有賺。

鄧一君
（認可財務策劃師）

is that Karma?

路過等人評

鄧一君收皮啦

贊成.. 佢講咗等於冇講

咩美債基金有6%